---
slug: blog/que-hace-un-ingeniero-devsecops/
title: ¿Qué hace un ingeniero DevSecOps?
date: 2022-06-07
subtitle: Infórmate de esta carrera profesional con Fluid Attacks
category: filosofía
tags: ciberseguridad, devsecops, pruebas de seguridad, formación, empresa
image: https://res.cloudinary.com/fluid-attacks/image/upload/v1654612014/blog/what-does-a-devsecops-engineer-do/cover_engineers.webp
alt: Foto por Jeff Lemond en Unsplash
description: ¿Te has preguntado qué hace un ingeniero DevSecOps en ciberseguridad? Descubre sus funciones y las habilidades y la experiencia necesarias para ser uno.
keywords: Ser Un Ingeniero Devsecops, Habilidades De Ingeniero Devsecops, Responsabilidades De Ingeniero Devsecops, Funciones De Ingeniero Devsecops, Certificacion De Ingeniero Devsecops, Pruebas De Seguridad, Ciclo De Vida Del Desarrollo De Software, Hacking Etico, Pentesting
author: Jason Chavarría
writer: jchavarria
name: Jason Chavarría
about1: Escritor y editor
source: https://unsplash.com/photos/bwr9XpsYK98
---

[DevSecOps](../concepto-devsecops/)
es una cultura que resulta de ampliar la responsabilidad
de la seguridad a las funciones organizativas,
especialmente el desarrollo y las operaciones.
Como un modelo en ciberseguridad,
este considera a personas, políticas, procesos y tecnologías.
En este artículo del blog,
hablaremos de las personas que lideran la
[implementación de la cultura y la mentalidad de DevSecOps](../como-implementar-devsecops/):
los ingenieros DevSecOps.

## ¿Qué es un ingeniero DevSecOps?

Los ingenieros DevSecOps son los profesionales
[responsables de](https://www.devopsdigest.com/how-to-become-a-devsecops-engineer)
unir el desarrollo,
la seguridad y las operaciones
para mejorar la postura de seguridad de la organización.
Ellos [monitorean](https://www.devopsschool.com/blog/devsecops-engineers-roles-and-responsibilities/)
y automatizan los procesos de seguridad y verifican los sistemas,
lo cual lleva a la protección de los datos
y la infraestructura de la tecnología de la información (TI).
[Al igual](https://devops.com/how-to-become-a-devsecops-engineer/)
que las personas que desempeñan otras funciones de seguridad de TI,
un ingeniero de DevSecOps tiene conocimientos
de *software* de ciberseguridad
y de las [buenas prácticas de DevSecOps](../buenas-practicas-devsecops/).
Estas últimas incluyen permitir la colaboración
y realizar evaluaciones de riesgos
y modelado de amenazas.

Este especialista en DevSecOps
promueve la concientización sobre la ciberseguridad
y capacita al resto del equipo para generar
el máximo beneficio en el menor tiempo posible.
En el proceso,
se plantean las siguientes preguntas:

- ¿Cómo puedo garantizar
  que los desarrolladores desplieguen el sistema en producción
  sin que tengan que esperar a alguien?

- ¿Cómo puedo garantizar que cada salida a producción
  no tenga errores que ya hemos encontrado en el pasado
  (es decir, mejora continua)?

- ¿Qué arquitectura de una solución es la más sencilla,
  de modo que los desarrolladores puedan entenderla
  y ampliarla fácilmente?

La idea de tener ingenieros DevSecOps
es ayudar a formar a cada desarrollador para
que sea a su vez un **desarrollador de seguridad**.
Es decir,
en lugar de tener roles superespecializados
(p. ej., desarrolladores de *back-end*, de *front-end*, de infraestructura),
los desarrolladores tienen uno único y con todas las capacidades.
Así aprenden a programar un poco de todo
(*front-end, back-end*, infraestructura, CI/CD, etc.)
y trabajan a lo largo de todo el proyecto,
desde el diseño hasta las pruebas y el despliegue a producción.

## ¿Cuáles son las habilidades de un ingeniero DevSecOps?

**El trabajo en equipo y las habilidades de comunicación**
son, sin duda,
algo de lo que no pueden prescindir los ingenieros de DevSecOps.
De hecho,
para integrar la seguridad en DevOps
(es decir, promover un proceso de desarrollo seguro),
deben trabajar con los demás de forma eficiente.
Además,
deben ser capaces de transmitir con claridad sus conocimientos
sobre las amenazas tanto a sus compañeros como a sus empleadores.
Esto significa que a menudo tienen que expresar
las ideas de una manera más sencilla y conseguir que se entiendan.

Estos expertos están familiarizados
con la arquitectura de las aplicaciones.
Por lo tanto,
están calificados para comunicarse con el equipo
si encuentran vulnerabilidades en el diseño
e instruirlos en cómo solucionarlas.
De este modo,
facultan a todos los desarrolladores
para ser desarrolladores de seguridad.

No debería sorprendernos
que los ingenieros DevSecOps a menudo tengan un
[**gran dominio**](https://www.devopsdigest.com/how-to-become-a-devsecops-engineer)
**de la programación**.
Deben poder sentarse con los ingenieros de DevOps
(desarrolladores de programas)
para elaborar la solución a una vulnerabilidad reportada
en el sistema de la organización.
[Algunos de los lenguajes](https://www.techtarget.com/searchsecurity/tip/What-it-takes-to-be-a-DevSecOps-engineer)
que conocen los ingenieros DevSecOps son Bash,
Java,
JavaScript,
Perl,
PHP,
Python
y Ruby.

Suelen tener **experiencia con herramientas de CI/CD**.
Entre ellas se incluyen Chef,
CircleCI,
GitLab CI/CD,
Jenkins,
Puppet
y Spinnaker.
Otras herramientas para desarrolladores que suelen conocer
[son](https://devops.com/how-to-become-a-devsecops-engineer/)
Kubernetes,
Docker
y Amazon Web Services (AWS).

Como ya dijimos [aquí](../concepto-devsecops/)
y,
en mayor profundidad,
[aquí](../buenas-practicas-devsecops/),
las verificaciones de seguridad automatizadas,
dentro de la lógica general de automatización de procesos,
forman parte de las buenas prácticas de DevSecOps.
Entonces,
los ingenieros de DevSecOps a menudo
[tienen](https://devops.com/how-to-become-a-devsecops-engineer/)
**una buena comprensión de las herramientas
de pruebas de seguridad de aplicaciones automatizadas utilizadas
junto con las pruebas de seguridad manuales**.
Por ejemplo,
las pruebas de seguridad de aplicaciones estáticas
([SAST](../../producto/sast/))
y las pruebas de seguridad de aplicaciones dinámicas
([DAST](../../producto/dast/))
pueden ser realizadas de forma tanto automática como manual.
El experto debe saber
[elegir y desplegar](https://www.techtarget.com/searchsecurity/tip/What-it-takes-to-be-a-DevSecOps-engineer)
adecuadamente estas pruebas.

Cuando utilizas estas pruebas a lo largo
de todo el ciclo de vida de desarrollo de *software* (SDLC),
pasan a formar parte de tus
[herramientas DevSecOps](../herramientas-devsecops/),
por así decirlo.
Ten en cuenta,
sin embargo,
que en Fluid Attacks sabemos que las herramientas automatizadas
generan reportes con altas tasas de
falsos positivos y falsos negativos.
Por lo tanto,
aunque fomentamos que los equipos automaticen las herramientas
y los procesos,
consideramos que el mayor valor reside en las pruebas
de seguridad manuales
y que la realización de [pruebas de penetración](../../soluciones/pruebas-penetracion-servicio/)
*continuas* es una de las buenas prácticas de DevSecOps.
Por consiguiente,
no basta con realizar solo pruebas de penetración periódicas,
aplicadas solo de forma ocasional.
Cuando las pruebas se realizan de forma continua,
se mantiene eficazmente una cultura de remediación.

Por último,
un ingeniero DevSecOps debe **saber cómo conducir evaluaciones de riesgos**.
Debe tener procesos rigurosos para evaluar
la seguridad del sistema de la organización
y analizar su exposición al riesgo en auditorías de seguridad continuas,
no solo periódicas.
Para hacerlo con éxito,
debe estar
[al día](https://devops.com/how-to-become-a-devsecops-engineer/)
en cuanto a cultura y principios de DevOps,
amenazas a la ciberseguridad,
*software* y buenas prácticas.

<div>
<cta-banner
buttontxt="Más información"
link="/es/soluciones/devsecops/"
title="Empieza ya con la solución DevSecOps de Fluid Attacks"
/>
</div>

## Responsabilidades de los ingenieros DevSecOps en las organizaciones

Las habilidades enumeradas anteriormente
pueden darte una idea clara de lo que se les pide
hacer a los ingenieros DevSecOps.
Utilizan su experiencia para evaluar la seguridad
de los sistemas de su organización
y se aseguran de hacerlo todo el tiempo.
Cuando encuentran una vulnerabilidad durante el desarrollo,
trabajan con otros para solucionarla tan pronto como sea posible.
En este aspecto,
tienen que ser capaces de presentar estos problemas de seguridad
y sus soluciones a un público variado.
Pero también se espera que anticipen las amenazas
y [añadan](https://www.devopsdigest.com/how-to-become-a-devsecops-engineer)
defensas para prevenirlas.
De este modo,
mantienen a salvo los activos digitales de la organización.

[Se ha dicho que](https://www.techtarget.com/searchsecurity/tip/What-it-takes-to-be-a-DevSecOps-engineer)
los ingenieros DevSecOps a menudo tienen que trabajar en colaboración
con colegas escépticos o desinformados sobre su rol.
Esto puede deberse a que estos últimos se sienten desafiados
por la transición de la organización
[de DevOps a DevSecOps](../concepto-devsecops/).
Los equipos pueden sentirse desanimados
con la idea de que la seguridad puede ser un obstáculo
para la integración y el despliegue rápido.
Los ingenieros de DevSecOps son entonces necesarios para enseñar,
apoyándose en sus conocimientos,
la forma en que las
[buenas prácticas](../buenas-practicas-devsecops/),
como la revisión del código,
la auditoría de las dependencias del código y romper el *build*,
mejoran los resultados en general
y ayudan a cumplir las normas de seguridad.
Las mejores empresas que han implementado DevSecOps son capaces de integrar
la seguridad en sus procesos de desarrollo
y operaciones sin sacrificar la velocidad.

## Roles DevSecOps e ingenieros DevSecOps

Dentro de las organizaciones,
es posible tener diferentes roles de trabajo de DevSecOps.
Uno de ellos está diseñado para personas con experiencia
en la automatización de despliegues de infraestructuras
(p. ej., ingenieros de la nube).
Estas personas hacen posible que los desarrolladores
se concentren en construir el producto con un conocimiento
bastante básico de la infraestructura que lo soporta.

Existe otro rol para las personas
con experiencia en el diseño
y la implementación de herramientas de pruebas de seguridad
y su integración en *pipelines*
(p. ej., ingenieros de CI/CD).
Entregan el armazón de CI/CD a los desarrolladores para que
puedan programar todas las verificaciones
que consideren necesarias.

Y otro rol
es el de las personas que trabajan junto
con el equipo de desarrollo para examinar,
clasificar y cerrar las vulnerabilidades
(p. ej., [campeones de seguridad](../../../blog/secdevops-security-champions-spa/)).
Por lo dicho hasta ahora,
se puede afirmar que la función de un ingeniero
DevSecOps engloba los tres roles.

## Cómo convertirse en ingeniero DevSecOps

Si deseas convertirte en un ingeniero de DevSecOps
o simplemente quieres saber qué credenciales
debes buscar en el currículum de alguien,
algunos sitios web reportan los títulos que suelen tener
los ingenieros de DevSecOps.
Entre ellos se incluyen
[campos relacionados con la tecnología](https://www.devopsdigest.com/how-to-become-a-devsecops-engineer)
como la informática o la ingeniería de sistemas.
Sin embargo,
también se menciona como opción un grado universitario en matemáticas.

Algunas de las competencias mencionadas pueden ser
adquiridas mediante autoaprendizaje.
Este es el caso del dominio de lenguajes de programación
o herramientas de desarrollo.
Otras,
como las que implican necesariamente colaboración,
pueden cultivarse
en [un empleo formal](https://devops.com/how-to-become-a-devsecops-engineer/)
o a través de unas prácticas o pasantías.
De hecho,
se ha aconsejado que los aspirantes a ingenieros de DevSecOps
trabajen primero en un puesto de TI no relacionado
con DevOps antes de trabajar en DevOps
y posteriormente en DevSecOps.
También se aconseja matricularse en cursos que enseñen
los principios de DevOps y cómo crear aplicaciones de forma segura.
Por ejemplo,
los futuros ingenieros de DevSecOps se beneficiarían mucho
de [hacer cursos de escritura de código seguro](https://www.techtarget.com/searchsecurity/tip/What-it-takes-to-be-a-DevSecOps-engineer).

Otro paso para estar en forma para el papel de ingeniero DevSecOps
es obtener certificaciones.
Daremos una lista de certificaciones en un momento.
Un futuro ingeniero DevSecOps debería pensar primero en formarse
y adquirir conocimientos.
Estos son algunos
de los [cursos de certificación de seguridad aconsejados](https://www.devopsschool.com/blog/devsecops-engineers-roles-and-responsibilities/):
DevSecOps Certified Professional ([DSOCP](https://certification-courses.github.io/devops-certifications/certifications/devsecops-certified-professional.html)),
Certified Cyber Security Expert ([CCSE](https://www.checkpoint.com/downloads/training/CCSE_Overview_Flyer.pdf)),
Certified Information Security Manager ([CISM](https://www.isaca.org/credentialing/cism)),
Certified Information Systems Auditor ([CISA](https://www.isaca.org/credentialing/cisa))
y Cisco Certified Network Associate ([CCNA](https://www.cisco.com/c/en/us/training-events/training-certifications/certifications/associate/ccna.html)).

## Certificaciones recomendadas para ingenieros DevSecOps

Las certificaciones te ayudan a distinguirte
del resto de candidatos cuando solicitas un trabajo.
Pero también pueden obtenerse por amor al desafío.
Sin duda,
ponen a prueba la paciencia y la resistencia de un candidato.

Para demostrar que eres adecuado para el puesto de ingeniero DevSecOps,
es [aconsejable](https://devops.com/how-to-become-a-devsecops-engineer/)
obtener la certificación
del [Instituto DevOps](https://www.devopsinstitute.com/certifications/)
con certificaciones como DevOps Foundation,
DevSecOps Engineering (DSOE)
[y](https://www.devopsdigest.com/how-to-become-a-devsecops-engineer)
DevOps Leader.
También se recomienda
la certificación [Certified DevSecOps Professional](https://www.practical-devsecops.com/certified-devsecops-professional/)
de Practical DevSecOps.
Igual se [aconseja](https://www.techtarget.com/searchsecurity/tip/What-it-takes-to-be-a-DevSecOps-engineer)
obtener certificaciones prácticas emitidas por Cisco,
CompTIA y Microsoft,
así como la titulación Certified Ethical Hacker
([CEH](https://www.eccouncil.org/programs/certified-ethical-hacker-ceh/)).
Otras [certificaciones relacionadas](https://www.techtarget.com/searchsecurity/tip/What-it-takes-to-be-a-DevSecOps-engineer)
son [Certified Secure Software Lifecycle Professional](https://academy.isecauditors.com/certificacion-csslp),
GIAC (Global Information Assurance Certification)
[Mobile Device Security Analyst](https://www.giac.org/certifications/mobile-device-security-analyst-gmob/)
e [ISO 27001](https://www.certifiedinfosec.com/iso-27001-lead-auditor/introduction).

## Cómo ayuda Hacking Continuo a los ingenieros DevSecOps

Como ya se ha mencionado,
la seguridad se ha considerado un obstáculo para el desarrollo.
Tradicionalmente,
los equipos de seguridad auditaban las aplicaciones
y decidían si pasaban a producción.
[Hacking Continuo](../../services/continuous-hacking/),
nuestra solución que realiza pruebas de seguridad a lo largo de todo el SDLC,
se diseñó teniendo en cuenta dos principios:

- El lanzamiento a producción no debería verse interrumpido
  por cualquier proceso manual en curso:
  los desarrolladores no deberían tener que esperar a alguien
  para poder desplegar el sistema en producción.

- Los desarrolladores deben ir primero,
  construyendo funcionalidades en las aplicaciones,
  y el equipo de seguridad (es decir, los [*hackers*](../../../blog/what-is-ethical-hacking/))
  debe ir luego, haciendo pruebas y reportando.

De esta forma,
los ingenieros de DevSecOps
y los desarrolladores de seguridad pueden gestionar
la seguridad de las aplicaciones de forma continua
(en DevOps todo debe ser continuo,
todo lo que sea en fases grandes es muy lento cuando
se pasa a producción unas 70 veces al día)
sin detener el proceso de creación de valor.

## ¿Quieres saber más sobre DevSecOps?

En Fluid Attacks,
ayudamos a las empresas a integrar la seguridad en DevOps
desde el principio del ciclo de vida de desarrollo de *software*.
Nuestra [solución DevSecOps](../../soluciones/devsecops/) se nutre
de nuestro método más confiable:
[*hacking* ético](../../soluciones/hacking-etico/).
Este método comprende el uso manual de diferentes herramientas
(p. ej., [SAST](../../producto/sast/),
[DAST](../../producto/dast/),
[SCA](../../producto/sca/))
y nos permite detectar las vulnerabilidades más complejas y críticas.
Además,
nuestra solución ofrece un agente DevSecOps automatizado,
cuya funcionalidad es romper el *build*.
Esta es una medida de seguridad que puede configurarse
en un ambiente de CI/CD para evitar que cualquier autor de *software*
despliegue en producción un sistema con vulnerabilidades abiertas.
Como resultado,
las empresas pueden alcanzar altas tasas de remediación
y mejorar la seguridad de cada *commit*.
¿Deseas saber más sobre nuestra solución DevSecOps?
[Contáctanos](../../contactanos/).
Estaremos encantados de responder a todas tus preguntas sobre DevSecOps.
Además,
asegúrate de consultar nuestro
[taller de DevSecOps](https://www.credly.com/org/fluidattacks/badge/devsecops-workshop).
